\subsection{Scheduling energeticamente consapevole nelle piattaforme FaaS}
\label{subsec:energy_aware_scheduling}

Nel paradigma Function-as-a-Service (FaaS), lo scheduling non costituisce
soltanto un meccanismo di allocazione delle risorse, ma rappresenta uno
strumento strategico per il controllo del consumo energetico
dell'infrastruttura. A differenza delle politiche di pianificazione
tradizionali, orientate prevalentemente all'ottimizzazione delle
prestazioni o al bilanciamento del carico, lo scheduling energeticamente
consapevole integra il consumo energetico tra i criteri che guidano
le decisioni di \emph{placement} e la selezione delle risorse di
esecuzione.

Nel contesto serverless, tale problematica presenta caratteristiche
peculiari legate al modello di esecuzione. La breve durata delle
funzioni, la loro natura stateless e l'isolamento in ambienti
containerizzati determinano un'elevata frequenza delle decisioni di
scheduling e una forte sensibilità alle condizioni operative. In
particolare, l'inizializzazione di nuovi ambienti di esecuzione
(\emph{cold start}) può generare picchi di consumo energetico istantaneo
che influenzano in modo non trascurabile l'efficienza complessiva del
sistema. Per questa ragione, la gestione del riutilizzo degli ambienti
di esecuzione (\emph{warm scheduling}) rappresenta una dimensione
rilevante tanto per la latenza quanto per il profilo energetico.

L'analisi allo stato dell'arte mostra come l'integrazione della dimensione
energetica nel processo decisionale possa assumere forme concettualmente
distinte, in funzione delle assunzioni architetturali e degli obiettivi
perseguiti. Una prima classe di approcci considera il consumo energetico
come una metrica aggiuntiva in modelli di ottimizzazione multi-obiettivo,
con l'intento di ridurre il consumo medio del sistema senza introdurre
vincoli espliciti. Una seconda classe tratta l'energia come vincolo
infrastrutturale, adottando politiche di redistribuzione del carico
in base alla disponibilità energetica corrente dei nodi. Una terza
direzione, rilevante in scenari distribuiti e federati, estende la
consapevolezza energetica al costo di comunicazione, incorporando nella
decisione di \emph{placement} il costo energetico della movimentazione
dei dati tra siti eterogenei.

Nei paragrafi seguenti vengono analizzati tre contributi rappresentativi
di queste direzioni. Faashouse~\cite{faashouse} esemplifica l'approccio basato sullo
stato energetico dei nodi, con redistribuzione dinamica del carico
in ambienti edge alimentati da fonti intermittenti. E$^{2}$FIS~\cite{e2fis_smartcomp} rappresenta invece una strategia di consolidamento del carico orientata
alla minimizzazione del numero di nodi attivi, con gestione esplicita
delle deadline. GreenFaaS~\cite{greenfaas} estende infine la prospettiva agli ambienti
federati multi-sito, integrando nella funzione di scheduling una stima
del costo energetico dei trasferimenti tra domini amministrativi distinti.


\input{src/subsubsection/Chapter2/SchedulingStatoEnergetico}
\input{src/subsubsection/Chapter2/schedulerTorvergata}
\input{src/subsubsection/Chapter2/GreenFaas}    