\section{Posizionamento del contributo}
\label{sec:posizionamento}

L'analisi della letteratura evidenzia come le soluzioni proposte per la
gestione energetica in ambienti serverless operino prevalentemente a
livello infrastrutturale: gli scheduler energeticamente consapevoli
esaminati — Faashouse, E$^{2}$FIS e GreenFaaS — agiscono sulla
selezione del nodo di esecuzione e sulla redistribuzione del carico,
trattando ciascuna funzione come un'unità indivisibile con un profilo
energetico fisso. Analogamente, le tecniche di power capping intervengono
sulla potenza erogata ai componenti hardware, senza alcuna consapevolezza
della logica applicativa delle funzioni invocate. Contributi come
JouleGuard e \emph{Code Once, Run Green} mostrano come sia possibile
agire direttamente sulla funzione per ridurne il consumo, introducendo
rispettivamente il controllo del livello di approssimazione e la
generazione di implementazioni alternative. Tuttavia, tali approcci
determinano i profili energetici delle varianti in modo prevalentemente
statico, senza prevedere meccanismi di aggiornamento basati sul
comportamento reale del sistema in esecuzione.

Questa limitazione è particolarmente critica in ambienti FaaS, nei quali
il consumo energetico di una funzione non è una grandezza stabile nel
tempo. Fattori quali la variabilità del carico concorrente sul nodo, le
fluttuazioni termiche dell'hardware, il comportamento dei dati di input
e lo stato degli ambienti di esecuzione possono determinare variazioni
significative del consumo per invocazione anche a parità di implementazione.
Affidarsi a stime statiche significa quindi operare su profili energetici
potenzialmente disallineati rispetto alle condizioni operative correnti,
compromettendo l'efficacia di qualsiasi meccanismo decisionale che si fonda su queste stime.

Il presente lavoro si propone di colmare questo spazio, introducendo un
control loop runtime che mantiene i profili energetici delle varianti
di funzione continuamente aggiornati sulla base di misurazioni reali,
e li utilizza per prendere decisioni online di selezione. Tale approccio
consente di combinare due dimensioni attualmente non integrate nella
letteratura esaminata: la possibilità di sfruttare il trade-off tra
consumo energetico e accuratezza offerto da varianti alternative della
stessa funzione, e la capacità di rispettare vincoli energetici espliciti
definiti dall'utente per singola invocazione. Quest'ultima caratteristica
risulta particolarmente rilevante in scenari di esecuzione su nodi edge,
dove la disponibilità energetica può variare nel tempo e la capacità di
operare entro un budget predefinito rappresenta un requisito operativo
concreto, non una semplice preferenza di ottimizzazione.