\section{Elaborazione serverless sostenibile}

Nel paradigma serverless, e in particolare nelle piattaforme
Function-as-a-Service (FaaS), il consumo energetico è strettamente
legato alla natura del modello di esecuzione: le funzioni sono entità
effimere, stateless e isolate in ambienti containerizzati, invocate su
richiesta con cicli di vita che si misurano spesso in millisecondi.
Tale granularità, combinata con l'elevata variabilità del carico di
lavoro, rende la gestione dell'energia una dimensione strutturalmente
più complessa rispetto ai contesti HPC o ai data center tradizionali,
nei quali le tecniche consolidate operano tipicamente a livello di nodo
fisico e su scale temporali più ampie.

Allo stato dell'arte, la sostenibilità energetica in ambienti serverless
è affrontata attraverso soluzioni che si collocano a livelli diversi
dello stack di esecuzione. Un primo insieme di approcci opera a livello
infrastrutturale, integrando il consumo energetico tra i criteri che
guidano le decisioni di scheduling e di allocazione delle risorse: in
questa prospettiva, l'obiettivo è determinare \emph{dove} eseguire una
funzione — su quale nodo o in quale data center — in modo da ridurre il
consumo complessivo dell'infrastruttura.

Una direzione complementare consiste nell'agire sulla funzione stessa
piuttosto che sull'infrastruttura. Attraverso il paradigma
dell'\emph{Approximate Computing}, è possibile associare a una medesima
funzione logica più varianti implementative, caratterizzate da profili
energetici e livelli di accuratezza differenti. La decisione non riguarda
più soltanto dove eseguire la funzione, ma \emph{quale} variante della
funzione eseguire, introducendo un trade-off esplicito tra consumo
energetico e qualità del risultato.

Più recentemente, un ulteriore filone di ricerca ha introdotto la
\emph{carbon intensity} della rete elettrica come segnale di contesto
per guidare le decisioni di esecuzione. In questi approcci, denominati
\emph{carbon-aware}, il criterio di ottimizzazione si estende dal solo
consumo energetico all'impatto ambientale complessivo, tenendo conto
della composizione del mix energetico disponibile al momento
dell'invocazione.

Nei paragrafi successivi vengono analizzati i principali contributi
proposti in ciascuna di queste direzioni, delineando il contesto nel
quale si colloca il contributo della presente tesi.

\input{src/subsection/chapter2/scheduling}
\input{src/subsection/chapter2/ApproximateComputing}
\input{src/subsection/chapter2/CarbonAware}