\section{Il paradigma FaaS in ambienti cloud-edge}
\label{sec:faas_cloud_edge}

Negli ambienti cloud-edge l'elaborazione è distribuita su un insieme
eterogeneo di nodi di calcolo, caratterizzati da differenti capacità
computazionali, disponibilità di memoria, ampiezza di banda e latenza
di rete. Nel paradigma Function-as-a-Service, le applicazioni sono
scomposite in funzioni stateless invocate su richiesta, la cui
esecuzione è demandata alla piattaforma. In un contesto cloud-edge,
ciascuna funzione può essere eseguita localmente su un nodo edge,
oppure instradata verso altri nodi o verso il cloud, in funzione
dello stato delle risorse disponibili al momento dell'invocazione.

Le differenze strutturali tra nodi cloud e nodi edge rendono il
consumo energetico un fattore particolarmente rilevante in questi
scenari. I nodi edge dispongono tipicamente di risorse limitate e
operano in condizioni di maggiore variabilità del carico, spesso
in assenza di infrastrutture di raffreddamento dedicate. Di
conseguenza, le decisioni di allocazione e gestione delle funzioni
non possono basarsi esclusivamente su metriche prestazionali, ma
devono tenere conto dell'impatto energetico delle scelte effettuate,
soprattutto in presenza di vincoli operativi stringenti.

Le tecniche discusse nelle sezioni precedenti — scheduling
energeticamente consapevole, meccanismi applicativi basati su approximate
computing e approcci carbon-aware — sono state sviluppate prevalentemente
in contesti cloud o HPC, con assunzioni sull'infrastruttura che non
sempre si trasferiscono direttamente all'ambiente cloud-edge. In
particolare, la modularità della piattaforma serverless di riferimento
è un requisito determinante: affinché meccanismi di controllo
energetico possano essere integrati senza alterare il modello di
interazione lato utente, l'architettura della piattaforma deve
esporre punti di estensione adeguati a livello di scheduling e
gestione delle funzioni.

In questa prospettiva, la scelta della piattaforma serverless su
cui condurre la sperimentazione non è indifferente. Nella sezione
seguente viene presentata Serverledge, la piattaforma adottata come
riferimento nel presente lavoro, descrivendone le caratteristiche
architetturali rilevanti ai fini della ricerca.

\input{src/subsubsection/Chapter2/Serverledge}