\section{Il monitoraggio dell’energia software}

Il monitoraggio del consumo energetico a livello software rappresenta un tema di
ricerca centrale nell’ambito dell’efficienza energetica dei sistemi informatici moderni.
La crescente complessità delle architetture hardware e la diffusione di modelli di
calcolo dinamici e distribuiti hanno reso sempre più difficile ottenere misure
energetiche accurate e direttamente attribuibili alle singole componenti software.
Questo problema risulta particolarmente rilevante nel contesto del Serverless
Computing, dove le unità di esecuzione sono caratterizzate da invocazioni brevi,
stateless e altamente dinamiche.

Le soluzioni tradizionali di monitoraggio dell’energia si basano prevalentemente su
misurazioni a livello hardware, che forniscono una stima del consumo complessivo di
una macchina fisica o di specifici componenti, come CPU e memoria.
Sebbene tali approcci offrano un’elevata precisione, la loro granularità risulta spesso
insufficiente per analizzare il comportamento energetico delle applicazioni software,
soprattutto in ambienti multi-tenant e containerizzati \cite{lipp2021platypus}.
In questi scenari, il consumo energetico osservato è il risultato dell’interazione di
più entità software concorrenti, rendendo complessa l’attribuzione dei costi energetici
alle singole esecuzioni.

Per superare queste limitazioni, negli ultimi anni sono state proposte numerose
soluzioni di monitoraggio dell’energia software, che mirano a stimare il consumo
energetico a livelli di granularità più fini, quali processo, container o applicazione.
Tali approcci si basano generalmente su modelli di stima che correlano metriche
osservabili del sistema con misure energetiche ottenute a livello hardware, come nel
caso di PowerAPI e SmartWatts \cite{fieni:hal-02470128}.

Nel contesto del Serverless Computing, il problema del monitoraggio energetico è ulteriormente aggravato 
dalla crescente diffusione di architetture cloud-edge. 
Per ridurre la latenza e migliorare la qualità del servizio, 
sempre più spesso la computazione viene spostata verso nodi edge prossimi alla sorgente dei dati, 
anziché su data center remoti \cite{Shi2016_EdgeVisionChallenges}. 

Come già accennato, tali nodi sono frequentemente caratterizzati da risorse computazionali ed energetiche significativamente più limitate.
In questi scenari, la conoscenza del profilo energetico delle esecuzioni non è soltanto 
un'informazione utile ai fini dell'ottimizzazione, ma diventa un prerequisito per qualsiasi 
decisione consapevole sull'esecuzione. 
Le condizioni operative dei nodi edge possono variare nel tempo in funzione del 
carico di lavoro, delle caratteristiche dell'hardware sottostante e, in alcuni casi, 
della disponibilità energetica stessa del nodo. 
Di conseguenza, metriche energetiche statiche o ottenute tramite profilazione offline 
risultano spesso inadeguate a rappresentare il comportamento reale delle esecuzioni.
Diventa quindi fondamentale disporre di metriche energetiche aggiornate nel tempo, 
in grado di supportare decisioni di esecuzione che tengano conto sia del consumo energetico 
sia della qualità del risultato prodotto, ponendo le basi per politiche di scheduling 
capaci di gestire in modo controllato il compromesso tra queste due dimensioni.
\input{src/subsection/chapter2/MisuratoriHW}
\input{src/subsection/chapter2/MisuratoriSw}
