% !TEX root = ../../main.tex
\chapter{Introduzione}

\section{Contesto e motivazioni}

Negli ultimi anni si è assistito a una progressiva trasformazione dell'architettura dei
sistemi distribuiti: servizi e applicazioni, tradizionalmente eseguiti in data center
centralizzati, vengono sempre più frequentemente spostati verso il bordo della rete.
Questa tendenza, nota come \emph{edge computing}, nasce dalla necessità di ridurre la
latenza percepita dagli utenti, supportare applicazioni real-time e limitare il traffico
verso il cloud~\cite{Shi2016_EdgeVisionChallenges}.
Il paradigma emergente non è più quello di un cloud monolitico, ma di un
\emph{continuum Edge--Cloud}, in cui risorse computazionali eterogenee e
geograficamente distribuite collaborano per soddisfare i requisiti applicativi.
In tale contesto, l'elaborazione può essere collocata dinamicamente lungo la catena
edge--cloud in funzione delle condizioni di rete, della disponibilità di risorse e dei
vincoli applicativi.

\paragraph{Serverless Computing e FaaS nel continuum Edge--Cloud.}
Parallelamente all'evoluzione verso l'edge, il paradigma Serverless Computing ha
acquisito crescente rilevanza come modello di programmazione cloud-native.
Nel modello serverless, lo sviluppatore distribuisce codice senza occuparsi della
gestione dell'infrastruttura sottostante, che viene completamente delegata al
provider~\cite{VanEyk2018_ServerlessIsMore}.
Il modello di fatturazione pay-as-you-go e la scalabilità automatica hanno
contribuito alla sua ampia adozione nell'industria.

All'interno dell'ecosistema serverless, il modello Function-as-a-Service (FaaS)
rappresenta la forma più diffusa di esecuzione event-driven.
In una piattaforma FaaS, l'unità fondamentale di esecuzione è una funzione stateless,
invocata in risposta a eventi o richieste e tipicamente eseguita all'interno di container
o ambienti isolati equivalenti.
L'estensione del paradigma FaaS al continuum Edge--Cloud risulta particolarmente
promettente: eseguire funzioni direttamente su nodi edge consente di ridurre la latenza
di risposta e migliorare la qualità del servizio percepita.
Recenti lavori hanno mostrato come architetture FaaS decentralizzate possano abilitare
l'esecuzione distribuita di funzioni tra edge e cloud, introducendo meccanismi di
offloading verticale e orizzontale~\cite{Russo2023_Serverledge}.

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{L'impatto ambientale dell'elaborazione e la carbon intensity}

La crescente diffusione di infrastrutture computazionali distribuite pone con urgenza
il problema del loro impatto ambientale.
L'elaborazione informatica è oggi responsabile di una quota significativa delle emissioni
globali di CO\textsubscript{2}, e la crescita prevista dei carichi di lavoro — in
particolare nel continuum edge--cloud — rende la sostenibilità energetica una
dimensione imprescindibile nella progettazione delle piattaforme di
esecuzione~\cite{Luo2021_EdgeSchedulingSurvey}.

Tuttavia, ridurre il consumo energetico di una singola esecuzione rappresenta una
condizione necessaria ma non sufficiente per contenere l'impatto ambientale
complessivo.
A parità di energia consumata, la quantità effettiva di CO\textsubscript{2} emessa
dipende da \emph{come} quell'energia è stata prodotta, ovvero dalla composizione del
mix energetico della rete elettrica a cui il nodo è connesso nel momento
dell'esecuzione.
Questa dimensione contestuale è catturata dalla \emph{carbon intensity} (CI),
definita come la quantità di CO\textsubscript{2} emessa per ogni kilowattora prodotto
dalla rete elettrica locale.

Per dare la misura del fenomeno, secondo l'International Energy Agency la carbon
intensity media globale della generazione elettrica si attestava nel 2024 a
445~g~CO\textsubscript{2}/kWh~\cite{IEA2025_Electricity}, un valore che riflette
la persistente dipendenza da fonti fossili nel mix energetico mondiale.
Tale media nasconde tuttavia una forte eterogeneità geografica: nello stesso anno,
la CI media dell'Unione Europea era di circa 175~g~CO\textsubscript{2}/kWh, mentre
quella della Cina superava i 565~g~CO\textsubscript{2}/kWh~\cite{IEA2025_Electricity}.

La carbon intensity è inoltre una grandezza intrinsecamente variabile nel tempo:
muta in funzione della disponibilità di fonti rinnovabili, della domanda e degli scambi
tra zone di rete, e presenta differenze strutturali significative tra aree geografiche
diverse, determinate dalla composizione storica del parco di generazione
elettrica~\cite{electricitymaps2024}.
Ne consegue che, in una piattaforma FaaS distribuita su nodi geograficamente
eterogenei, una stessa quantità di energia consumata può tradursi in emissioni molto
diverse a seconda della zona e dell'istante in cui l'esecuzione ha luogo.

Questa osservazione suggerisce che le decisioni di scheduling di una piattaforma FaaS
possano — e debbano — tenere conto del segnale ambientale fornito dalla CI,
modulando il comportamento del sistema in funzione del contesto geografico e
temporale.
Si apre così la questione di quali leve siano disponibili per ridurre l'impatto
ambientale dell'esecuzione senza compromettere il servizio offerto all'utente.

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Approximate Computing come leva per il trade-off energia-accuratezza}

Una direzione promettente per modulare il consumo energetico in funzione del contesto
ambientale è rappresentata dal paradigma dell'\emph{Approximate Computing}, che
consente di ridurre il costo computazionale accettando, in modo controllato, una
diminuzione dell'accuratezza del risultato prodotto.
In letteratura, lavori come JouleGuard~\cite{jouleguard} hanno mostrato come sia
possibile progettare meccanismi di controllo runtime capaci di regolare dinamicamente
il livello di approssimazione dell'esecuzione in funzione di un budget energetico,
gestendo esplicitamente il compromesso tra efficienza energetica e qualità del risultato.

Applicata al paradigma FaaS, questa idea si traduce nella possibilità di associare a
una stessa funzione logica più \emph{varianti implementative}, caratterizzate da
diversi profili energetici e da diversi livelli di accuratezza del risultato.
Le varianti a consumo ridotto possono derivare da semplificazioni algoritmiche,
da modelli più leggeri o da tecniche di approssimazione numerica, e costituiscono
scelte progettuali controllate il cui impatto sull'accuratezza è noto e quantificabile.

La disponibilità di varianti con profili diversi apre la possibilità di trasformare la
selezione della variante da eseguire in una decisione dello scheduler, guidata dal
contesto ambientale: in condizioni di alta carbon intensity, privilegiare una variante
più efficiente — accettando una riduzione controllata dell'accuratezza — produce un
beneficio ambientale concreto; in condizioni di bassa carbon intensity, la piattaforma
può privilegiare la variante più accurata senza conseguenze ambientali significative.

Affinché tale selezione sia operativamente realizzabile, sono necessari due prerequisiti.
Il primo è la disponibilità di misurazioni energetiche affidabili e aggiornate, a
granularità sufficientemente fine da distinguere il consumo associato alle singole
invocazioni.
Il secondo è un criterio decisionale che integri il segnale ambientale con il trade-off
energia-accuratezza, determinando quale variante selezionare in funzione della carbon
intensity corrente.

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Il problema della granularità nella misurazione energetica}

Un prerequisito fondamentale per qualsiasi meccanismo di scheduling carbon-aware è la
disponibilità di misure energetiche affidabili e aggiornate a granularità
sufficientemente fine.
Storicamente, la stima del consumo energetico nei sistemi virtualizzati è stata
affrontata a livello di macchina fisica o di macchina virtuale, rendendo difficile
attribuire il costo energetico a singoli componenti applicativi.

Nel contesto FaaS, questa difficoltà è amplificata dalla natura fine-grained delle
invocazioni e dalla variabilità delle condizioni runtime, quali il carico concorrente,
le interferenze tra container e la distinzione tra esecuzioni a freddo (\emph{cold start})
e a caldo (\emph{warm start}).
Negli ultimi anni, strumenti di osservabilità energetica per ambienti containerizzati
hanno reso disponibile una misurazione a granularità significativamente più fine.

In particolare, Kepler (\emph{Kubernetes-based Efficient Power Level Exporter}) stima
il consumo energetico a livello di singolo processo e container in ambienti Kubernetes,
esportando metriche accessibili in tempo reale tramite
Prometheus~\cite{Amaral2023_Kepler}.
La disponibilità di misurazioni energetiche a livello di container costituisce un
abilitatore fondamentale: consente di caratterizzare il profilo energetico delle singole
varianti di funzione e di aggiornarlo a runtime, rendendo possibile una selezione
informata e adattiva da parte dello scheduler.

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Verso uno scheduling carbon-aware}

La combinazione tra (i) la crescente attenzione alla sostenibilità ambientale
dell'elaborazione distribuita, (ii) la possibilità di associare a una funzione logica più
varianti implementative con diversi profili energetici e di accuratezza, (iii) la
variabilità geografica e temporale della carbon intensity e (iv) la disponibilità di
misurazioni energetiche a granularità container-level rende oggi possibile e necessario
progettare meccanismi di scheduling che integrino il segnale ambientale come variabile
decisionale nativa.

Un tale scheduler deve essere in grado di modulare dinamicamente il peso attribuito
all'efficienza energetica rispetto all'accuratezza del risultato, in funzione della carbon
intensity della zona geografica del nodo al momento dell'invocazione.
Quando la CI è elevata — come in zone alimentate prevalentemente da fonti fossili —
privilegiare una variante più efficiente energeticamente, anche a scapito di una
riduzione controllata dell'accuratezza, produce un beneficio ambientale concreto.
Quando la CI è bassa — come in zone prevalentemente rinnovabili — l'impatto
ambientale di un'esecuzione ad alta intensità computazionale è marginale, e la
piattaforma può privilegiare la variante più accurata senza conseguenze significative.

Questa visione pone diverse sfide aperte.
In primo luogo, occorre un modello capace di tradurre la carbon intensity corrente
in un segnale decisionale normalizzato, che tenga conto delle specificità del regime
energetico di ciascuna zona geografica: la stessa variazione assoluta di CI ha significati
differenti in zone con distribuzioni storiche diverse.
In secondo luogo, è necessario un criterio di selezione tra le varianti disponibili che
gestisca formalmente il trade-off energia-accuratezza, evitando soluzioni dominate e
individuando il punto operativo più appropriato in funzione del contesto ambientale.
Infine, le stime energetiche su cui si fonda la selezione devono essere aggiornate
a runtime per riflettere il comportamento effettivo delle varianti sul nodo corrente,
anziché dipendere esclusivamente da profilazioni statiche soggette a deriva.

Un ulteriore vincolo è di natura contrattuale: la riduzione dell'accuratezza introdotta
dalle varianti approssimate non può essere imposta unilateralmente dalla piattaforma,
ma richiede il consenso esplicito dell'utente che formula la richiesta di invocazione.
Solo in presenza di tale consenso lo scheduler può attivare la selezione carbon-aware;
in assenza, la piattaforma deve garantire il comportamento originale, preservando la
piena compatibilità retroattiva.

% ----------------------------------------------------------------
\section{Contributi e obiettivi della tesi}

L'obiettivo principale di questo lavoro è la progettazione e realizzazione di
un'estensione carbon-aware della piattaforma
Serverledge~\cite{Russo2023_Serverledge}, in grado di adattare dinamicamente le
decisioni di selezione delle varianti di funzione in funzione della carbon intensity della
zona geografica del nodo, minimizzando l'impatto ambientale dell'esecuzione senza
rinunciare interamente all'accuratezza del risultato.

Il sistema è progettato attorno al principio che il trade-off tra consumo energetico e
qualità del risultato non debba essere risolto staticamente: è la piattaforma stessa a determinare, a
runtime, il bilanciamento ottimale tra le due dimensioni, sulla base del contesto
ambientale del nodo.

In particolare, il lavoro si propone di:

\begin{itemize}

  \item \textbf{Introdurre il modello di funzione logica con varianti energetiche.}
  Ciascuna funzione logica è associata a un insieme di varianti implementative
  alternative, ognuna descritta da un profilo energetico che ne quantifica il costo
  stimato per invocazione, il costo di cold start e, ove applicabile, il livello di
  accuratezza del risultato prodotto.

  \item \textbf{Integrare Kepler per il monitoraggio energetico a livello di container.}
  Il sistema si avvale di Kepler per acquisire stime del consumo energetico a
  granularità di processo nei nodi Kubernetes, esportate tramite Prometheus.
  Le misurazioni sono raccolte a runtime durante l'esecuzione delle funzioni,
  consentendo di aggiornare i profili energetici sulla base del comportamento
  effettivamente osservato anziché di profilazioni statiche.

  \item \textbf{Aggiornare dinamicamente i profili energetici delle varianti.}
  Un meccanismo periodico calcola il consumo associato a ciascuna variante a
  partire dalle misurazioni raccolte da Kepler e ne aggiorna il profilo energetico
  a runtime, in modo che le stime riflettano il comportamento effettivo sul nodo
  corrente anziché dipendere da profilazioni statiche.
 
  \item \textbf{Gestire l'incertezza sulle stime iniziali tramite un meccanismo di
  esplorazione.}
  Per compensare l'inaccuratezza delle stime energetiche nelle fasi iniziali, il
  sistema integra un meccanismo ispirato al principio Lower Confidence Bound
  (LCB), che favorisce l'osservazione delle varianti meno misurate e converge
  progressivamente verso stime affidabili al crescere dei dati disponibili.

  \item \textbf{Progettare e implementare uno scheduler carbon-aware basato su frontiera
  di Pareto.}
  A seguito del consenso esplicito dell'utente (\texttt{AllowApprox = true}), lo
  scheduler recupera la carbon intensity corrente della zona geografica del nodo,
  calcola $\lambda$ tramite la sigmoide calibrata per quella zona e seleziona la
  variante Pareto-ottimale che massimizza la funzione di scalarizzazione indotta da
  $\lambda$ nello spazio energia-accuratezza.
  La frontiera di Pareto è costruita a runtime sulla base dei profili energetici
  aggiornati, garantendo che la selezione rifletta il comportamento effettivo delle
  varianti sul nodo corrente.

  \item \textbf{Valutare sperimentalmente il sistema su un insieme di funzioni
  rappresentative.}
  Valutare sperimentalmente il compromesso tra consumo energetico e accuratezza
    del risultato su un insieme di funzioni rappresentative, dimostrando la fattibilità
    e l’efficacia di un modello di esecuzione adattivo per il paradigma Function-as-a-
    Service nel continuum Edge–Cloud
\end{itemize}

Il contributo complessivo della tesi consiste nell'estensione di una piattaforma FaaS
open-source con un meccanismo di scheduling carbon-aware che, a fronte del consenso
dell'utente, seleziona autonomamente la variante più appropriata in funzione del
contesto ambientale del nodo, senza richiedere all'utente alcuna conoscenza del regime
energetico locale.
Il sistema introduce un trade-off controllato tra consumo energetico e accuratezza del
risultato, modulato da un segnale ambientale geolocalizzato e adattivo, e ne valuta
quantitativamente l'efficacia su funzioni di natura eterogenea e su zone geografiche
con carbon intensity strutturalmente diverse.

% ----------------------------------------------------------------
\section{Struttura della tesi}

Il \textbf{Capitolo~2} analizza lo stato dell'arte nelle aree rilevanti per il sistema
proposto.
Vengono esaminate le principali soluzioni per il monitoraggio energetico del software,
con particolare attenzione agli strumenti capaci di operare a granularità container-level
in ambienti Kubernetes.
Sono poi discusse le tecniche di scheduling energy-aware per piattaforme FaaS e le
direzioni emergenti nell'ambito dell'Approximate Computing applicato all'esecuzione
serverless.
Una sezione dedicata introduce il concetto di carbon intensity come metrica ambientale,
ne descrive la variabilità geografica e temporale e ne esamina il ruolo nelle proposte
di carbon-aware computing presenti in letteratura.
Il capitolo si conclude con la presentazione della piattaforma Serverledge, adottata
come base sperimentale, e con il posizionamento del contributo rispetto allo stato
dell'arte.

Il \textbf{Capitolo~3} presenta l'architettura del sistema realizzato.
Vengono descritti: il modello di funzione logica con varianti energetiche e le famiglie
di funzioni utilizzate nella valutazione; l'integrazione di Kepler per il monitoraggio
dei consumi a livello di container; il meccanismo di aggiornamento adattivo dei
profili energetici con esplorazione LCB; l'infrastruttura di raccolta e archiviazione
delle metriche.
 
Il \textbf{Capitolo~4} descrive la progettazione dello scheduler carbon-aware.
Vengono presentati: la procedura di calibrazione della sigmoide logistica per zona
geografica a partire dai dati storici di carbon intensity; la costruzione della frontiera
di Pareto nello spazio energia-accuratezza; la logica di scalarizzazione tramite
$\lambda$ e il criterio di selezione della variante; il ruolo del consenso esplicito
dell'utente nel processo decisionale.

Il \textbf{Capitolo~5} riporta i risultati della valutazione sperimentale.
Dopo la presentazione della configurazione sperimentale e delle analisi preliminari
di profilazione e calibrazione, vengono discussi i cinque esperimenti principali:
il comportamento della selezione lungo la frontiera di Pareto al variare di $\lambda$;
la risposta dello scheduler al variare della carbon intensity per zona geografica;
il risparmio energetico rispetto alla baseline always-accurate su workload multi-zona;
la convergenza del meccanismo di esplorazione a fronte di stime iniziali errate;
la sensibilità al parametro $\beta$ di controllo dell'esplorazione.
Per ciascun esperimento viene quantificato il trade-off tra consumo energetico e
accuratezza del risultato, discutendo le implicazioni delle scelte progettuali adottate.

Il \textbf{Capitolo~5} raccoglie le conclusioni del lavoro, discutendo i risultati
ottenuti in relazione agli obiettivi definiti e identificando le principali direzioni
di sviluppo futuro.