% ============================================================
%  Capitolo 4 — Lo scheduler carbon-aware
% ============================================================

\chapter{Lo scheduler carbon-aware}
\label{cap:scheduler}

\emph{In questo capitolo verrà descritto lo scheduler carbon-aware,
il componente decisionale che costituisce il nucleo dell'estensione
proposta. Verranno presentati il meccanismo di normalizzazione della
carbon intensity in un peso decisionale contestualizzato per zona
geografica, la costruzione della frontiera di Pareto nello spazio
energia-accuratezza e la logica di scalarizzazione che seleziona,
a ogni invocazione, la variante più appropriata in funzione del
segnale ambientale corrente.}

% ============================================================
\section{La carbon intensity come segnale decisionale}
\label{sec:sigmoide}
% ============================================================

Come già detto precedentemente, la carbon intensity (CI) esprime la quantità di
CO\textsubscript{2}~equivalente emessa per ogni kilowattora prodotto
dalla rete elettrica locale, misurata in
g\,CO\textsubscript{2}eq/kWh. Questo valore riflette la composizione
del mix energetico di una zona geografica in un dato istante: una rete
alimentata prevalentemente da fonti rinnovabili presenta valori di CI
ridotti, mentre una rete dipendente da combustibili fossili mostra
valori elevati.

Nel contesto di questo lavoro, la CI viene utilizzata come segnale
per derivare il parametro di trade-off $\lambda \in (0,1)$ che governa
la selezione della variante (Sezione~\ref{sec:pareto}): quando
l'energia disponibile è a bassa intensità carbonica, il sistema può
privilegiare l'accuratezza del risultato senza un costo ambientale
significativo; quando la rete è carbon-intensive, è preferibile
ridurre i consumi a scapito dell'accuratezza.

Tuttavia, il valore assoluto della CI non è sufficiente per prendere
questa decisione: una CI di 100\,g\,CO\textsubscript{2}/kWh
rappresenta un picco anomalo per la Norvegia, ma è del tutto ordinaria
per la Spagna. Stabilire se l'energia è più o meno ``green'' in un
dato momento richiede quindi un riferimento contestuale, ovvero la
distribuzione storica della CI per la zona geografica considerata.

È necessario pertanto un modello di normalizzazione che trasformi la
CI corrente in un peso $\lambda \in (0,1)$ relativo al contesto storico
della zona. La semantica adottata è la seguente:
%
\begin{itemize}
    \item $\lambda \to 1$: la CI corrente è bassa rispetto alla
    distribuzione storica della zona (rete elettrica relativamente
    \emph{pulita}); il sistema privilegia l'accuratezza del risultato;
    \item $\lambda \to 0$: la CI corrente è elevata (rete
    \emph{sporca}); il sistema privilegia l'efficienza energetica.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------
\subsection{La funzione sigmoide calibrata per zona}
\label{sec:sigmoide:calibrazione}
% ------------------------------------------------------------

Per tradurre la CI corrente in un valore di $\lambda$ relativo al
contesto storico della zona, si adotta una funzione sigmoide logistica
nella forma:
%
\begin{equation}
    \lambda(\mathrm{CI}) \;=\;
        \frac{1}
             {1 + \exp\!\left(k \cdot
                 \dfrac{\mathrm{CI} - \mu_z}{s_z}\right)}
    \label{eq:sigmoide}
\end{equation}
%
dove $\mu_z$ è la media storica della CI per la zona geografica~$z$
(punto di simmetria in cui $\lambda = 0{,}5$), $s_z$ è un fattore di
scala derivato dalla dispersione storica locale, e $k > 0$ è un
parametro di pendenza che controlla la velocità di transizione.
La scelta di questa famiglia di funzioni è motivata da tre proprietà
desiderabili nel contesto dello scheduling:
%
\begin{itemize}
    \item \textbf{Monotonicità decrescente}: $\lambda$ decresce
    monotonicamente al crescere di CI, associando in modo coerente
    condizioni di rete più carbon-intensive a un peso maggiore
    sull'efficienza energetica.

    \item \textbf{Saturazione}: $\lambda$ tende asintoticamente a~$1$
    per CI basse e a~$0$ per CI alte.

    \item \textbf{Sensibilità contestuale}: i parametri $\mu_z$ e $s_z$
    sono calibrati a partire dalla distribuzione storica della CI nella
    zona $z$, permettendo alla sigmoide di adattarsi al contesto locale.
    In questo modo, il valore di $\lambda$ esprime una misura relativa
    rispetto alla norma locale, rendendo confrontabili le decisioni di
    scheduling tra aree geografiche diverse, anche quando i livelli
    assoluti di carbon intensity differiscono significativamente.
\end{itemize}

\medskip
\noindent\textbf{Calibrazione dei parametri.}
I parametri $\mu_z$, $s_z$ e $k$ sono stimati a partire dai
dati storici di carbon intensity per ciascuna zona, recuperati da \cite{electricitymaps2024}. La procedura
è la seguente:
%
\begin{enumerate}
    \item $\mu_z$ è posto pari alla \emph{media} storica della CI per
    la zona, garantendo $\lambda(\mu_z) = 0{,}5$, ovvero che il punto
    di bilanciamento neutro corrisponda al valore tipico della zona;

    \item $s_z$ è ricavato dal quinto e novantacinquesimo percentile
    della distribuzione storica:
    %
    \begin{equation}
        s_z \;=\;
            \frac{\mathrm{CI}_{95} - \mathrm{CI}_5}
                {2\,\ln\!\left(\frac{1-\alpha}{\alpha}\right)}
        \label{eq:s_calibrazione}
    \end{equation}
    %
    con $\alpha = 0{,}01$. L'utilizzo dei percentili estremi consente
    di catturare l'intervallo di variabilità tipica della CI nella zona,
    trascurando i valori anomali. In particolare, il 90\,\% centrale
    della distribuzione storica viene mappato nell'intervallo
    $[\alpha,\, 1-\alpha]$ di $\lambda$, garantendo che la funzione
    sia sufficientemente sensibile alle variazioni reali della CI,
    senza risultare distorta dalla presenza di outlier.

    \item $k$ è un parametro di pendenza configurabile per zona:
    valori più alti producono una transizione più netta attorno a
    $\mu_z$, valori più bassi una risposta più graduale.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Calcolo a runtime.}

\begin{algorithm}[H]
\caption{Calcolo del peso $\lambda$ dalla carbon intensity corrente}
\label{alg:lambda}
\begin{algorithmic}[1]
\Require zona geografica $z$, soglia di fallback $\lambda_0 = 0{,}5$
\Ensure $\lambda \in (0, 1)$

\State $\mathrm{CI} \leftarrow \textsc{GetCarbonIntensity}(z)$
    \Comment{API ElectricityMaps}
\If{$\mathrm{CI}$ non disponibile}
    \State \Return $\lambda_0$
\EndIf

\State $\mu_z \leftarrow \textsc{GetMean}(z)$
\State $s_z \leftarrow \dfrac{\mathrm{CI}_{95}(z) - \mathrm{CI}_5(z)}
                              {2\,\ln\!\left(\dfrac{1-\alpha}{\alpha}\right)}$
\State $k \leftarrow \textsc{GetSlopeParam}(z)$

\State \Return $\dfrac{1}{1 + \exp\!\left(k \cdot \dfrac{\mathrm{CI} - \mu_z}{s_z}\right)}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


Al momento dell'invocazione, lo scheduler recupera la CI
corrente tramite l'API di ElectricityMaps~\cite{electricitymaps2024}
, legge i parametri della zona, e calcola $\lambda$ secondo
l'Equazione~\eqref{eq:sigmoide}, come descritto nell'algoritmo \autoref{alg:lambda}. In caso di indisponibilità dell'API,
il sistema degrada a $\lambda = 0{,}5$ (bilanciamento neutro tra
accuratezza ed efficienza energetica).

% ============================================================
\section{La frontiera di Pareto nello spazio energia-errore}
\label{sec:pareto}
% ============================================================

Il valore di $\lambda$ derivato nella sezione precedente costituisce
il segnale che guida la selezione della variante da eseguire: un
$\lambda$ prossimo a~$1$ orienta lo scheduler verso le varianti più
accurate, mentre un $\lambda$ prossimo a~$0$ privilegia quelle a
minore consumo energetico. Tuttavia, prima di applicare tale peso,
è necessario determinare l'insieme di varianti su cui operare.
Non tutte le varianti disponibili rappresentano scelte razionali:
alcune sono dominate da altre, ovvero esistono alternative che
consumano meno energia \emph{e} producono un errore inferiore.
Includere tali varianti nella selezione introdurrebbe ridondanza
senza apportare benefici decisionali.
Il sistema restringe quindi il dominio di scelta alle sole varianti
\emph{Pareto-ottimali}, ovvero quelle per cui non esiste alcuna
alternativa migliore in entrambe le dimensioni simultaneamente.

\medskip
\noindent\textbf{Definizione.}
Sia $V = \{v_1, \ldots, v_n\}$ l'insieme delle varianti disponibili.
Una variante $v_i$ è \emph{dominata} da $v_j$ se:
%
\begin{equation}
    E(v_j) \leq E(v_i) \;\wedge\;
    \mathit{Err}(v_j) \leq \mathit{Err}(v_i)
    \;\wedge\;
    \bigl(E(v_j) < E(v_i) \;\vee\;
          \mathit{Err}(v_j) < \mathit{Err}(v_i)\bigr)
    \label{eq:dominanza}
\end{equation}

La frontiera di Pareto $\mathcal{P} \subseteq V$ è l'insieme delle
varianti non dominate:
%
\begin{equation}
    \mathcal{P} = \bigl\{\, v \in V \;\big|\;
        \nexists\, v' \in V : v' \text{ domina } v \,\bigr\}
    \label{eq:pareto}
\end{equation}

Ogni variante sulla frontiera rappresenta un compromesso efficiente:
ridurre una delle due grandezze implica necessariamente aumentare
l'altra. È su questo insieme ridotto che $\lambda$ esercita la
propria funzione di selezione.

\medskip
\noindent\textbf{Costruzione.}
La frontiera è costruita a runtime immediatamente prima di ogni
selezione, a partire dai profili energetici correnti. La scelta di
ricostruire la frontiera a ogni invocazione, anziché mantenerla
precalcolata, è motivata dal fatto che i profili energetici sono
aggiornati dinamicamente: nella fase iniziale, quando le misurazioni
sono ancora scarse, la frontiera evolve a ogni invocazione in funzione
delle nuove osservazioni raccolte. Man mano che le stime energetiche
convergono, la frontiera si stabilizza, e le ricostruzioni successive producono risultati sostanzialmente invarianti. Il costo computazionale della ricostruzione a runtime è quindi
giustificato nella fase esplorativa e diventa trascurabile a regime,
quando la frontiera è ormai stabile.

Come coordinata energetica non viene utilizzata la stima EMA grezza,
bensì la stima LCB descritta nella Sezione~\ref{sec:esplorazione-ucb}.
Questa scelta è intenzionale: il termine di esplorazione abbassa
la stima energetica delle varianti sotto-campionate, rendendole
apparentemente più convenienti.
Di conseguenza, tali varianti tendono a posizionarsi più
favorevolmente sulla frontiera e a essere selezionate più
frequentemente, accumulando osservazioni reali che affinano
progressivamente la stima EMA.
L'esplorazione non è quindi un meccanismo separato dalla selezione,
ma è integrata nella costruzione stessa della frontiera: ogni
invocazione rappresenta simultaneamente una decisione di scheduling
e un'opportunità di apprendimento.

%\medskip
%\noindent\textbf{Caso degenere.}
%Quando una singola variante minimizza simultaneamente energia ed
%errore — situazione che si verifica tipicamente in scenario cold
%start, dove il costo di avvio domina l'energia di invocazione e
%rende una sola variante ottima su entrambe le dimensioni — la
%frontiera degenera a un singolo punto. Il problema multi-obiettivo
%perde la sua natura di compromesso e si riduce a una scelta
%deterministica, indipendente dal valore di $\lambda$. Il sistema
%rileva questo caso e restituisce direttamente la variante non dominata,
%senza procedere alla scalarizzazione.



% ============================================================
\section{Scalarizzazione e selezione della variante}
\label{sec:scalarizzazione}
% ============================================================

Una volta costruita la frontiera $\mathcal{P}$, il problema si riduce
alla scelta del compromesso più appropriato dato il contesto
ambientale corrente. La selezione è realizzata tramite una
funzione di scalarizzazione lineare pesata da $\lambda$, che collassa
le due dimensioni in un unico punteggio confrontabile.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Normalizzazione e funzione obiettivo}
\label{sec:scalarizzazione:funzione}
% ------------------------------------------------------------

Energia ed errore sono grandezze eterogenee, espresse in unità di
misura diverse e potenzialmente caratterizzate da ordini di grandezza
differenti. Per renderle confrontabili, entrambe vengono normalizzate
nell'intervallo $[0,1]$ rispetto al minimo e al massimo osservati
sulla frontiera $\mathcal{P}$:
%
\begin{align}
    \hat{E}(v) &= \frac{E(v) - E_{\min}}{E_{\max} - E_{\min}}
    \label{eq:norm_energy} \\[4pt]
    \widehat{\mathit{Err}}(v) &=
        \frac{\mathit{Err}(v) - \mathit{Err}_{\min}}
             {\mathit{Err}_{\max} - \mathit{Err}_{\min}}
    \label{eq:norm_error}
\end{align}

La normalizzazione è calcolata esclusivamente sulle varianti
Pareto-ottimali, in modo che i valori estremi della scala
corrispondano sempre ai casi limite effettivamente raggiungibili
lungo la frontiera. La funzione di scalarizzazione lineare è quindi:
%
\begin{equation}
    S(v,\,\lambda) \;=\;
        (1 - \lambda)\,\hat{E}(v) \;+\;
        \lambda\,\widehat{\mathit{Err}}(v)
    \label{eq:scalarizzazione}
\end{equation}

La variante selezionata $v^*$ è quella che minimizza $S$ sulla
frontiera:
%
\begin{equation}
    v^* = \arg\min_{v \in \mathcal{P}}\; S(v,\,\lambda)
    \label{eq:selezione_carbon}
\end{equation}

Per costruzione, $v^*$ appartiene sempre a $\mathcal{P}$ ed è quindi
non dominata: nessuna alternativa è contemporaneamente più efficiente
e più accurata. I casi limite sono immediati: per $\lambda = 1$ la
funzione si riduce a $S = \widehat{\mathit{Err}}(v)$ e viene
selezionata la variante più accurata; per $\lambda = 0$ si ha
$S = \hat{E}(v)$ e viene selezionata quella a consumo minimo. Per
valori intermedi la selezione bilancia le due dimensioni in modo
continuo e proporzionale al segnale ambientale.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Analisi delle soglie di transizione}
\label{sec:scalarizzazione:soglie}
% ------------------------------------------------------------

La linearità della funzione di scalarizzazione consente di
identificare analiticamente i valori di $\lambda$ in corrispondenza
dei quali la variante selezionata cambia. Sviluppando
l'Equazione~\eqref{eq:scalarizzazione} si ottiene:
%
\begin{equation}
    S_i(\lambda) \;=\; \hat{E}_i \;+\;
        \lambda\,\bigl(\widehat{\mathit{Err}}_i - \hat{E}_i\bigr)
    \label{eq:score_lineare}
\end{equation}

Per ogni variante $v_i \in \mathcal{P}$, lo score è una funzione
lineare in $\lambda$. Nel piano $(\lambda, S)$, ciascuna variante è
rappresentata da una retta e lo scheduler seleziona, per ogni valore
di $\lambda$, la variante associata alla retta con valore minimo.

I punti di transizione corrispondono alle intersezioni tra queste
rette. Uguagliando gli score di due varianti $v_i$ e $v_j$ si ottiene:
%
\begin{equation}
    \lambda_{ij} \;=\;
        \frac{\hat{E}_j - \hat{E}_i}
             {(\hat{E}_j - \hat{E}_i) +
              (\widehat{\mathit{Err}}_i - \widehat{\mathit{Err}}_j)}
    \label{eq:soglia}
\end{equation}

Per $\lambda < \lambda_{ij}$ è preferita la variante a minore energia,
mentre per $\lambda > \lambda_{ij}$ quella a minore errore.

Ne segue che la variante selezionata varia a tratti costanti al variare
di $\lambda$, dando luogo a un andamento a gradini: tra due soglie
consecutive la scelta rimane invariata, mentre al superamento di una
soglia si verifica una transizione verso una variante più accurata.
All'aumentare di $\lambda$, la selezione si sposta progressivamente
lungo la frontiera di Pareto, dalle varianti a minimo consumo verso
quelle a minima imprecisione.
Il comportamento a gradini che ne deriva verrà illustrato 
sperimentalmente nel Capitolo~\ref{cap:RisultatiSperimentali}, 
dove la selezione lungo la frontiera di Pareto è analizzata 
su funzioni rappresentative al variare di $\lambda$.


% ============================================================
\section{Formalizzazione della logica decisionale}
\label{sec:carbon:algoritmo}
% ============================================================

La logica complessiva dello scheduler carbon-aware è formalizzata
nell'Algoritmo~\ref{alg:carbon-select}, che integra le fasi descritte
nelle sezioni precedenti: valutazione delle varianti con stima LCB,
costruzione della frontiera di Pareto, acquisizione del segnale
ambientale tramite l'Algoritmo~\ref{alg:lambda} e scalarizzazione
finale.

\begin{algorithm}[H]
\caption{\textsc{SelectParetoVariant}: selezione carbon-aware}
\label{alg:carbon-select}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{SelectParetoVariant}{$r$ : \texttt{Request}}
    \State $\textit{base} \gets r.\texttt{Fun}$
    \State $V \gets \Call{GetFunctionsByLogicalName}
                        {\textit{base}.\texttt{LogicalName}}$
    \If{$V = \emptyset$}
        \State \Return $(\textit{base},\;
               \text{``fallback-base''})$
    \EndIf
    \State
    \State \Comment{Valutazione delle varianti (energia LCB + errore)}
    \State $\textit{Eval} \gets [\,]$
    \For{$v \in V$}
        \State $\textit{warm} \gets \Call{HasWarmContainer}{v}$
        \State $E(v) \gets \Call{EnergyLCB}{v,\;\textit{warm},
                   \;\beta,\;k}$
        \State $\mathit{Err}(v) \gets \Call{ErrorScore}{v}$
        \State $\textit{Eval}.\textsc{Append}(v,\;E(v),
                   \;\mathit{Err}(v))$
    \EndFor
    \State
    \State \Comment{Frontiera di Pareto --- $O(n \log n)$}
    \State $\mathcal{P} \gets \Call{ParetoFilter}{\textit{Eval}}$
    \If{$|\mathcal{P}| = 1$}
        \State \Return $(\mathcal{P}[0],\;
               \text{``pareto-singleton''})$
    \EndIf
    \State
    \State \Comment{Peso $\lambda$ dalla CI corrente ---
               Algoritmo~\ref{alg:lambda}}
    \State $\lambda \gets \Call{GetLambda}{r.\texttt{Zone}}$
    \State
    \State \Comment{Normalizzazione e scalarizzazione}
    \State $E_{\min},\; E_{\max} \gets \Call{MinMax}
               {[\,E(v) : v \in \mathcal{P}\,]}$
    \State $\mathit{Err}_{\min},\; \mathit{Err}_{\max} \gets
           \Call{MinMax}
               {[\,\mathit{Err}(v) : v \in \mathcal{P}\,]}$
    \State $v^* \gets \displaystyle\arg\min_{v \in \mathcal{P}}\;
           \bigl[(1-\lambda)\,\hat{E}(v) +
                  \lambda\,\widehat{\mathit{Err}}(v)\bigr]$
    \State \Return $(v^*,\; \text{``pareto-scalarisation''})$
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

L'algoritmo evidenzia la separazione netta tra le quattro fasi:
valutazione dei profili con stima ottimistica, costruzione della
frontiera, acquisizione del segnale ambientale e scalarizzazione.
La struttura modulare consente di sostituire ciascun componente
indipendentemente dagli altri: il modello di normalizzazione della CI,
la funzione di scalarizzazione e il criterio di dominanza di Pareto
sono tutti intercambiabili senza modificare l'architettura complessiva.
La chiamata \textsc{GetLambda} opera su dati mantenuti in memoria
locale (la CI è aggiornata in background ogni 15~minuti) evitando
latenze di rete nel percorso critico della richiesta.


% ── Conclusioni del capitolo ───────────────────────────────────────────

\vspace{2em}

Lo scheduler carbon-aware descritto in questo capitolo integra in un
unico meccanismo decisionale le tre famiglie di soluzioni identificate nel
Capitolo~\ref{cap:Stato dell'arte}: la selezione tra varianti con diversi
profili energia-accuratezza, la sensibilità al contesto carbonico della
rete elettrica e l'adattività delle stime energetiche alle condizioni
operative correnti. La sigmoide calibrata per zona traduce la carbon
intensity in un peso $\lambda$ contestualizzato rispetto alla
distribuzione storica locale; la frontiera di Pareto restringe lo
spazio decisionale alle sole varianti non dominate; la scalarizzazione
lineare seleziona il compromesso più appropriato in funzione del
segnale ambientale. Due casi limite della scalarizzazione --- la
politica \emph{always-accurate} ($\lambda = 1$) e la politica
\emph{always-efficient} ($\lambda = 0$) --- costituiranno i termini di
confronto nella valutazione sperimentale del
Capitolo~\ref{cap:RisultatiSperimentali}, dove verrà quantificato il
beneficio del controllo adattivo rispetto a strategie statiche che
ignorano il segnale ambientale.